<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<newsItem guid="urn:newsml:stt.fi:20120728:95871498" version="1" standardversion="2.7" conformance="power" xml:lang="fi-FI" standard="NewsML-G2" xsi:schemaLocation="http://iptc.org/std/nar/2006-10-01/ NewsML-G2_2.7-spec-NewsItem-Power.xsd" xmlns="http://iptc.org/std/nar/2006-10-01/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ><catalogRef href="http://www.iptc.org/std/catalog/catalog.IPTC-G2-Standards_13.xml"/>
<itemMeta>

<itemClass qcode="ninat:text"/>
<provider literal="STT"/>
<versionCreated>2012-07-28T20:29:13</versionCreated>
<firstCreated>2012-07-28T20:29:10</firstCreated>
<pubStatus qcode="stat:usable"/><role qcode="sttarticletype:0001">
<name>Pääjuttu</name></role><service qcode="sttelementtype:0005">
<name>Lehtiversio</name></service><edNote/>
<signal qcode="action:update"/></itemMeta>
<contentMeta>
<urgency>3</urgency>
<contentCreated>2012-07-28T20:29:10</contentCreated>
<contentModified>2012-07-28T20:29:13</contentModified>
<located type="loctype:City">
<name>Beirut/Aleppo</name>
</located>
<infoSource qcode="sttsource:0001">
<name>STT</name>
</infoSource>
<subject type="cpnat:runnumber" literal="Service run id" qcode="sttrunnumber:201">
<name>stt 201</name>
</subject>
<subject type="cpnat:topic" literal="Related topic id" qcode="stttopic:75103">
<name>Syyrian armeija aloitti hyökkäyksen Aleppoon</name>
</subject>
<subject type="cpnat:textpackageid" literal="Text package id" qcode="stttextpackage:97760556">
<name>Syyrian armeija aloitti hyökkäyksen Aleppoon</name>
</subject>
<subject type="cpnat:length" literal="Content length" qcode="sttlength:0002352">
<name>2352</name>
</subject><subject type="cpnat:department" qcode="sttdepartment:0014"><name>Ulkomaat</name></subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:16000000">
<name>Levottomuudet Konfliktit Sodat</name>
</subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:16002000">
<name>Aseelliset konfliktit</name>
</subject>
<slugline>///PÄIVITETTY LEHTIVERSIO HOLLANDEN VAATIMUS YK-KOKOUKSESTA, LISÄKSI TAUSTAJUTTU ALEPPOSTA///</slugline>
<dateline>Beirut/Aleppo</dateline>
<by/>
<description role="drol:summary"/>
<headline>Syyrian armeija aloitti hyökkäyksen Aleppoon</headline><creditline>STT&#8211;AFP-Reuters</creditline>
</contentMeta>
<contentSet>
<inlineXML contenttype="xhtml/xml">
<html>
<body>
<h2>Taistelu voi ratkaista koko sisällissodan</h2>



  
 
  
 
  
 
  
 
  <p>Syyrian armeija näytti lauantaina aloittaneen suurhyökkäyksensä Aleppon kaupunkiin. Uutistoimisto AFP kertoi tykistön moukaroineen kaupunkia aamuvarhaisesta lähtien. Panssarivaunujen ja helikopterien tukemat sotilaat tunkeutuivat lounaisiin kaupunginosiin, joihin suurin osa kapinallista oli linnoittautunut.</p>
  <p>&#8211;&#8201; Hallinnon joukot yrittivät vallata päämajan Salaheddinin kaupunginosassa, mutta Jumalan kiitos, Syyrian vapaan armeijan soturit torjuivat hyökkäyksen, kertoi kapinalliseversti Abdel Jabbar al-Oqaidi.</p>
  <p>Taistelujen keskelle jääneet kaupunkilaiset hakeutuivat kellareihin suojaan tulitukselta.</p>
  <p>&#8211;&#8201; Koko kansannousun kiivaimpia taisteluja käydään useissa kaupunginosissa, sanoi syyrialaisen ihmisoikeusjärjestön edustaja Rami Abdel Rahman.</p>
  <p>YK ja useat ulkovallat ovat varoittaneet, että hyökkäys voi johtaa verilöylyyn.</p>
  <p>Ranskan presidentti Francois Hollande vaati YK:n turvallisuusneuvostoa jälleen koolle. Jos neuvosto ei puutu Syyrian tilanteeseen, maa ajautuu kaaokseen ja täysimittaiseen sisällissotaan, hän varoitti.</p>
  <p>Armeijalla on mies- ja materiaaliylivoima, mutta turvallisuuslähteiden mukaan taisteluista kaupungin kapeilla kaduilla tulee vaikeita.</p>
  <p></p>
  <p>
<h3>Libyan malli toistuu?</h3>
</p>
  <p></p>
  <p>Taistelu kaupungista voi osoittautua ratkaisevaksi koko Syyrian kriisille, arvelevat asiantuntijat. Suurkaupungin kaatuminen kapinallisten käsiin voisi toistaa Libyassa nähdyn kaavan.</p>
  <p>&#8211;&#8201; Kyseessä on äärimmäisen tärkeä taistelu molemmille osapuolille. Hallitukselle Aleppo on tärkeä keskus, jossa sillä on paljon tukijoita, kapinallisille se on avain Pohjois-Syyrian hallintaan, arvioi entinen diplomaatti Ignace Leverrier.</p>
  <p>Hän huomautti, että Aleppon avulla kapinalliset voisivat luoda turva-alueen ja käyttää kaupunkia tukikohtanaan, kuten libyalaiset tekivät Bengasissa. Lisäksi Aleppo toimisi turvapaikkana loikkarisotilaiden perheille.</p>
  <p>Brookings-instituutin edustajan Salaman Shaikhin mielestä kapinalliset ovat jo antaneet valtavan iskun hallitukselle haastamalla sen otteen Alepposta. Hän uskoo armeijan käyttävän koko voimaansa estääkseen kaupungin päätymisen vastapuolen haltuun.</p>
  <p>&#8211;&#8201; Jos Alepposta tulee Bengasin kaltainen vapaakaupunki, loppu on lähellä. Mutta taistelusta tullee pitkä, Shaikh arvioi.</p>
 
  
 
  
 

</body>
</html>
</inlineXML>
</contentSet></newsItem>