<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<newsItem guid="urn:newsml:stt.fi:20120804:95900334" version="1" standardversion="2.7" conformance="power" xml:lang="fi-FI" standard="NewsML-G2" xsi:schemaLocation="http://iptc.org/std/nar/2006-10-01/ NewsML-G2_2.7-spec-NewsItem-Power.xsd" xmlns="http://iptc.org/std/nar/2006-10-01/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ><catalogRef href="http://www.iptc.org/std/catalog/catalog.IPTC-G2-Standards_13.xml"/>
<itemMeta>

<itemClass qcode="ninat:text"/>
<provider literal="STT"/>
<versionCreated>2012-08-04T08:30:05</versionCreated>
<firstCreated>2012-08-04T08:30:02</firstCreated>
<pubStatus qcode="stat:usable"/><role qcode="sttarticletype:0001">
<name>Pääjuttu</name></role><service qcode="sttelementtype:0005">
<name>Lehtiversio</name></service><edNote/>
<signal qcode="action:new"/></itemMeta>
<contentMeta>
<urgency>3</urgency>
<contentCreated>2012-08-04T08:30:02</contentCreated>
<contentModified>2012-08-04T08:30:05</contentModified>
<located type="loctype:City">
<name>Helsinki</name>
</located>
<infoSource qcode="sttsource:0001">
<name>STT</name>
</infoSource>
<subject type="cpnat:runnumber" literal="Service run id" qcode="sttrunnumber:030">
<name>stt 030</name>
</subject>
<subject type="cpnat:topic" literal="Related topic id" qcode="stttopic:75900">
<name>"Talous nousemassa Suomen ulkopolitiikan keskiöön"</name>
</subject>
<subject type="cpnat:textpackageid" literal="Text package id" qcode="stttextpackage:97814022">
<name>"Talous nousemassa Suomen ulkopolitiikan keskiöön"</name>
</subject>
<subject type="cpnat:length" literal="Content length" qcode="sttlength:0002382">
<name>2382</name>
</subject><subject type="cpnat:department" qcode="sttdepartment:0009"><name>Politiikka</name></subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:11000000">
<name>Politiikka</name>
</subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:11002000">
<name>Diplomatia Ulkopolitiikka</name>
</subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:11002001">
<name>Kansainväliset kokoukset</name>
</subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:11000000">
<name>Politiikka</name>
</subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:11010000">
<name>Puolueet Poliittiset liikkeet Järjestöt</name>
</subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:11010996">
<name>SDP</name>
</subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:11000000">
<name>Politiikka</name>
</subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:11002000">
<name>Diplomatia Ulkopolitiikka</name>
</subject>
<subject type="cpnat:category" qcode="subj:11002002">
<name>Kansainväliset suhteet</name>
</subject>
<slugline>///LEHTIVERSIO LISÄKSI GRAFIIKKAA///</slugline>
<dateline>Helsinki</dateline>
<by>JUSSI VALKAMA</by>
<description role="drol:summary">Mihin ulkoministeri Erkki Tuomioja on matkustanut tällä hallituskaudella? Mitä kertoo Suomen ulkopolitiikan suunnasta ja muutoksesta.</description>
<headline>Professori: Talous nousemassa Suomen ulkopolitiikan keskiöön</headline><creditline>STT</creditline>
</contentMeta>
<contentSet>
<inlineXML contenttype="xhtml/xml">
<html>
<body>
<h2>Politiikan muutos ei ole näkynyt Tuomiojan matkavalinnoissa</h2>



  
 
  
 
  
 
  
 
  <p>Talous on nousemassa Suomen ulkopoliittisen ajattelun keskiöön, arvioi Tampereen yliopiston kansainvälisen politiikan professori Hiski Haukkala.   </p>
  <p>Yhdeksi esimerkiksi tästä kehityksestä hän nostaa presidentti Sauli Niinistön torstaina Haminassa esittämän ajatuksen, että ulkomaisia yrityksiä ja sijoituksia pitää houkutella Suomeen.</p>
  <p>Niinistö ja elinkeinoministeri Jyri Häkämies (kok.) järjestävät Suomessa toimiville ulkomaisille yrityksille syksyllä keskustelutilaisuuden. Tavoitteena on saada yritykset sijoittamaan Suomeen tulevaisuudessakin ja löytää Suomen vahvuuksia kilpailussa kansainvälisistä yrityksistä.</p>
  <p>Ulkopolitiikan muuttuminen talousvetoisemmaksi ei ole näkynyt ulkoministeri Erkki Tuomiojan (sd.) matkavalinnoissa. Hän on tehnyt tällä hallituskaudella 44 ulkomaanmatkaa, joista kymmenen on suuntautunut EU:n ulkoministerien kokouksiin. Muissakin matkavalinnoissa Eurooppa on korostunut. Ohjelmaan on kuulunut useita kansainvälisiä kokouksia ja konferensseja.</p>
  <p>Sen sijaan esimerkiksi taloudellisesti ja poliittisesti vahvistuneessa Kaakkois-Aasiassa Tuomioja ei ole vieraillut. Se ei kuitenkaan kerro koko totuutta.</p>
  <p>&#8211;&#8201; Ulkomaankauppaministeri Alexander Stubbin (kok.) matkat ovat olennaisempia. Niistä näkyy selvemmin Suomen uuden ulkopolitiikan agenda. Matkakohteisiin kuuluu Turkkia, Aasiaa, Etelä-Amerikkaa ja Yhdysvaltoja, Haukkala sanoo.</p>
  <p>Ulkopoliittisen instituutin tutkija Charly Salonius-Pasternak arvioi Tuomiojan matkaohjelmaa järkeväksi.</p>
  <p>&#8211;&#8201; On turha mennä johonkin vain matkustaakseen. Ohjelma kertoo, mitä maailmassa tapahtuu, Salonius-Pasternak sanoo ja viittaa Tuomiojan lukuisiin matkoihin Syyrian ystäväryhmän kokouksiin.</p>
  <p></p>
  <p>
<h3>EU:n ulkopolitiikka kriisissä</h3>
</p>
  <p></p>
  <p>Haukkalan mukaan Suomi on viime aikoina terävöittänyt omaa ulkopoliittista linjaansa.</p>
  <p>&#8211;&#8201; Välillä EU:n yhteisestä ulko- ja turvallisuuspolitiikasta ehti tulla korvike Suomen omalle ulkopolitiikalle, Haukkala sanoo.</p>
  <p>Hänen mukaansa EU:n yhteinen ulkopolitiikka on kriisiytynyt, koska unionin voimat ovat menneet talouskriisistä selviämiseen.</p>
  <p>Itsenäisempi linja on näkynyt myös suhteessa Venäjään, Salonius-Pasternak sanoo.</p>
  <p>&#8211;&#8201; Suomi halusi pitkään ajaa EU:n linjaa Venäjän-politiikassa. Se on onneksi haudattu, ja oman Venäjä-suhteen tärkeys on ymmärretty.</p>
 
  
 
  
 

</body>
</html>
</inlineXML>
</contentSet></newsItem>