<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<newsItem xmlns="http://iptc.org/std/nar/2006-10-01/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" conformance="power" guid="urn:newsml:stt.fi:20120801:95866517" standard="NewsML-G2" standardversion="2.7" version="1" xml:lang="fi-FI" xsi:schemaLocation="http://iptc.org/std/nar/2006-10-01/ NewsML-G2_2.7-spec-NewsItem-Power.xsd">
   <catalogRef href="http://www.iptc.org/std/catalog/catalog.IPTC-G2-Standards_13.xml"/>
<itemMeta>

<itemClass qcode="ninat:image"/>
<provider literal="STT"/>
<versionCreated>2012-08-01T15:18:17</versionCreated>
<firstCreated>2012-08-01T15:18:13</firstCreated>
<pubStatus qcode="stat:usable"/>
      <role qcode="sttarticletype:0001">
<name>Pääjuttu</name>
      </role>
      <service qcode="sttelementtype:0005">
<name>Lehtiversio</name>
      </service>
      <edNote/>
<signal qcode="action:new"/>
   </itemMeta>
<contentMeta>
<urgency>3</urgency>
<contentCreated>2012-08-01T15:18:13</contentCreated>
<contentModified>2012-08-01T15:18:17</contentModified>
<located type="loctype:City">
<name>Kairo</name>
</located>
<infoSource qcode="sttsource:0001">
<name>STT</name>
</infoSource>
<subject literal="Service run id" qcode="sttrunnumber:130" type="cpnat:runnumber">
<name>stt 130</name>
</subject>
<subject literal="Related topic id" qcode="stttopic:74944" type="cpnat:topic">
<name>Tv-kuuluttajasta näkyvät vain silmät. Egyptissä aloittaneen Maria tv-kanavan naiset verhoutuvat kaiken peittävää muslimihuntuun.</name>
</subject>
<subject literal="Text package id" qcode="stttextpackage:97755506" type="cpnat:textpackageid">
<name>Tv-kuuluttajasta näkyvät vain silmät. Egyptissä aloittaneen Maria tv-kanavan naiset verhoutuvat kaiken peittävää muslimihuntuun.</name>
</subject>
<subject literal="Content length" qcode="sttlength:0002330" type="cpnat:length">
<name>2330</name>
</subject>
      <subject qcode="sttdepartment:0014" type="cpnat:department">
         <name>Ulkomaat</name>
      </subject>
<subject qcode="subj:12000000" type="cpnat:category">
<name>Uskonto</name>
</subject>
<subject qcode="subj:12010000" type="cpnat:category">
<name>Islam Muslimit  </name>
</subject>
<subject qcode="subj:1000000" type="cpnat:category">
<name>Taide Kulttuuri Viihde</name>
</subject>
<subject qcode="subj:1016000" type="cpnat:category">
<name>Televisio-ohjelmat</name>
</subject>
<slugline>///LEHTIVERSIO KV. KUVAA///</slugline>
<dateline>Kairo</dateline>
<by/>
<description role="drol:summary"/>
<headline>Egyptiläiskanava toi huntuun pukeutuneet toimittajat ruutuun</headline>
      <creditline>STT–AFP</creditline>
</contentMeta>
<contentSet>
<inlineXML contenttype="xhtml/xml">
<html>
<body>
<h2>Niqab-huntu viestii yhdelle sananvapautta, toiselle propagandaa</h2>



  
 
  
 
  
 
  
 
  <p>Televisiotoimittajasta näkyvät vain silmät. Kaikki muu on mustan muslimihunnun peitossa, jopa kädet on verhottu tummiin hansikkaisiin. Tähän egyptiläiset eivät ole tottuneet, vaan vastaperustettu Maria TV ravistelee koko yhteiskuntaa.</p>
  <p>Kairossa toimivan satelliittikanavan kantava ajatus on naiskatsojille suunnattu ja naisten tekemä ohjelma. Erotuksena muista tv-kanavista kaikki toimittajat käyttävät kasvot peittävää niqab-huntua. Umpinaista kangasta halkoo vain silmien kohdalle tehty kapea viiru.</p>
  <p>Pari viikkoa sitten perustetun kanavan mukaan sen tärkein päämäärä on vahvistaa niqabia käyttävien naisten asemaa.</p>
  <p>–  Haluamme näyttää, että on olemassa niqabiin pukeutuvia aktiivisia naisia, joilla on rooli yhteiskunnassa ja jotka voivat olla lääkäreitä, insinöörejä tai menestyviä tv-persoonia, kertoo kanavan pääkuuluttaja Abeer Shaheer.</p>
  <p/>
  <p>
<h3>Pelko islamistien vallan kasvusta</h3>
</p>
  <p/>
  <p>Viime vuoden kansannousuun asti egyptiläisillä tv-kanavilla ei huntuja suvaittu. Etenkin kasvohuntua käyttävät pidettiin visusti poissa ruudusta.</p>
  <p>–  Meitä on sorrettu vuosikymmeniä. Meitä kohdellaan eri lailla yliopistoissa ja valtionlaitoksissa. Ja vain siksi, että harjoitamme vapauttamme ja käytämme islamin mukaista vaatetusta, Shaheer sanoo.</p>
  <p>Kaikki egyptiläiset eivät kuitenkaan näe kasvohunnun käyttöä vapauden harjoittamisena. Osalle niqabin käytön laajeneminen on tuonut pelon islamistien vallan kasvusta. Egyptin kaduilla niqabia käyttäviä on yhä enemmän, vaikka valtaosa musliminaisista käyttää hijabia, kasvot paljaaksi jättävää ja hiukset peittävää huntua.</p>
  <p>Kasvohuntuun pukeutuvilta toimittajilta udellaan, miksi huntu täytyi tuoda ruutuun. Eikö radio olisi riittänyt?</p>
  <p>–  Osa on valittanut sitä, ettei kasvoja tai kehonkieltä näy. Siihen me vastaamme, että sisältö ratkaisee, ei kuuluttajan ulkonäkö, Shaheer puolustautuu.</p>
  <p>–  Ihmisten välinen kommunikaatio välittyy silmistä, täydentää Shaheerin kollega Iman Fahmy.</p>
  <p>Naisten mukaan kyse on ennen kaikkea sananvapaudesta. Vaikka kanava onkin saanut nimensä yhden profeetta Muhammadin vaimon mukaan, se ei toimittajiensa mukaan ole uskonnollinen, vaan kulttuurikanava.</p>
  <p>–  Meillä on lastenohjelmia, ompeluohjelmia ja ihmissuhteista kertovia sarjoja, Shaheer sanoo.</p>
 
  
 
  
 

</body>
</html>
</inlineXML>
</contentSet>
   <contentSet>
      <remoteContent contenttype="image/jpeg" height="640" href="file:///home/martin/git/mediaprodanduseprocessess/mpup_part3_images/b2bc8231-04f0-4cb1-bafc-44363a617c48.jpg" rendition="rnd:web" size="6512640" version="1" width="424"/>
   </contentSet>
</newsItem>
